\section{Finite Elemente}

Elliptische Randwertaufgabe 2. Ordnung: $  V = H^1(\O)$ oder Teilräume

Elliptische Randwertaufgabe 4. Ordnung: $  V = H^2(\O)$ oder Teilräume

Benötigt werden Spline-Räume, die Teilräume von $H^1$ oder $H^2$ sind: Stückweise glatte Funktionen, die global stetig sind, liegen im $H^1$.

schwieriger zu realisieren: stückweise glatt, global $C^1 \Rightarrow H^2$ (insbesondere im 2- und 3-Dimensionalen).
\subsection{Der eindimensionale Fall}
 einfachste $C^0$-Splines: Hütchenfunktionen (stetig!)

 \begin{beispiel}
   FEM mit linearen Splines
   \begin{align*}
&     -u'' = f\\
&u(0) = u(1) = 0\\
&V_h = \set{\phi_i}_{i = 1, \dots, N-1} \subset H_0^1(0,1)\\
&x_{i+1}-x_i= h_{i+1}\\
& a(u,v) = \int_0^1 u'v'\\
&u_h= \sum_{i = 1}^{N-1}u_i\phi_i\\
\Rightarrow & u_h(x_i) = u_i
   \end{align*}
mit dem Näherungswert $u_j$ für $u(x_i)$ in $x_i$.
Zu Berechnen:
\begin{align*}
 & \int_0^1\phi_i'\phi_j' =
  \begin{cases}
    \frac 1{h_i}+ \frac 1{h_{i+1}}& j = i\\
    -\frac 1{h_i} & j = i-1\\
    -\frac 1{h_{i+1}} & j = i+1\\
    0 & \text{sonst}\\
  \end{cases}
\\
&  \int_0^1f \phi_i \dots
\end{align*}
Das Ergebnis ist ein tridiagonales Gleichungssystem für $u_i$:
\begin{align*}
  -\frac 1{h_i} u_{i-1}+ \left(\frac 1{h_i}+ \frac 1 {h_{i+1}}\right)u_i - \frac 1{h_{i+1}}u_{i+1} = \int_{x_{i-1}}^{x_{i+1}}f \phi_i
\end{align*}
 \end{beispiel}

\paragraph{Ausflug: Differenzenverfahren} Einfachstes Differenzenverfahren: Gitter, dann erstetzt man in den Gitterpunkten die Ableitung durch ifferenzenquotienten.
\begin{beispiel}
  $-u'' = f$, $u(0)= u(1) = 0$, Differenzenquotient für $u''(x_i)$:
  \begin{itemize}
  \item
    \begin{align*}
      \left( \frac{u_{i+1}-u_i}{h_{i+1}}- \frac{u_{i}-u_{i-1}}{h_{i}}\right) \approx u''(x_i)
    \end{align*}
\item Faktor ?
\item Taylorentwicklung:
  \begin{align*}
    \frac{u(x_i+h_{i+1})-u(x_i)}{h_{i+1}}- \frac{u(x_{i})-u(x_i-h)}{h_{i}}\\
= u'(x_i) + 0.5 u''(x_i)h_{i+1} + 6^{-1}u'''(x_i)h_{i+1}^2 + \dots - u'(x_i) + 0.5 u''(x_i)h_{i} - 6^{-1}u'''(x_i)h_{i}^2 + \dots -
  \end{align*}
  \end{itemize}

  \begin{align*}
    \frac{2}{h_i + h_{i+1}}\left(\frac{u(x_i + h_{i+1})-u(x_i)}{h_{i+1}}-\frac{u(x_i) - u(x_i-h)}{h_{i}} \right) = u''(x_i) + 3^{-1}u'''(x_i)(h_{i+1}-h_i) + \cO(h_i^2)
  \end{align*}
Differenzenverfahren:
\begin{align*}
  \frac{2}{h_i + h_{i+1}} = \left( \frac{u_{i+1}-u_i}{h_{i+1}}-\frac{u_i - u_{i-1}}{h_i} \right) = f(x_i)
\end{align*}
Mit äquidistantem Gitter:
\begin{align*}
  -\frac{u_{i+1}-2 u_i + u_{i-1}}{h^2} = f(x_1)
\end{align*}

\end{beispiel}

Grundbegriffe bei Differenzenverfahren: Konsisttenz und Stabilität

$Lu = f$ sei stetiges Problem. 

$L_h u_h = f_h$ diskretes Problem mit $u_h$ als Vektor der Näherungswerte in den Gitterpunkten, $L_h$ als Koeffizientenmatrix und dem Vektor $f_h$.
\begin{definition}
  Konsistenz der Ordnung $p$ :
  \begin{align*}
    \nnorm{L_h r_h u - f_hu} \leq C h^p
  \end{align*}
mit der Restriktion $r_h u$ auf dem Gitter ($u$ in den Gitterpunkten).$\nnorm \cdot $ Vektornorm, oft wird die Maximumnorm verwendet, $h = \max h_i$.
\end{definition}
In unserem Beispiel mit der diskreten Maximumnorm:
\begin{align*}
\nnorm{  L_hr_h u - fu } \leq
\begin{cases}
  Ch^2 & \text{ für äquidistantes Gitter}\\
C\norm{h_{i+1}-h_i} & \text{ sonst}
\end{cases}
\end{align*}
\begin{definition}
  Stabilität des diskreten Problems:

Für alle Gitterpunkte $v_h$, $w_h$ gilt
\begin{align*}
  \nnorm{v_h - w_h} = C \nnorm{L_hv_v - L_hw_h}
\end{align*}
\end{definition}

Verschiedenheit von FEM und FDM:

 FEM: diskretes Problem ist stabil, FDM: Stabilität ist nachzuweisen!

 \paragraph{Zurück zu den finiten Elementen:} $C^0$-Elemente höherer Ordnung

Einführung von Hilfsgitterpunkten: $\dots, x_i, x_{i+1}, \dots \Rightarrow \dots, x_i,x_{i+0.5}, x_{i+1}, \dots$
Lagrangebasis:
\begin{align*}
  \phi_i(x_j) = \delta_{ij} 
\end{align*}
wobei $i$ und $j$ auch die Hilfsgitterpunkte mit einschließt.

Bisher haben wir \emph{nodale} Basisfunktionen betrachtet. 
Alternativ kann man \emph{hierarchische} Basen konstruiere. Hierarchische Basis für quadratische $C^0$-Splines: Hutfunktion und 'Melonenhutfunktion' (quatratische Funktion mit Nullstellen bei $x_i$ und $x_{i+1}$).

Allgemeine Konstrunktion einer hierarchischen Basis:

\begin{itemize}
\item $\frac{1- \xi} 2$, $\frac{1+ \xi} 2$
\item $h_i = \sqrt{\frac{2i-3} 2} \int_{-1}^\xi L_{i-2}(t)dt$, $3 \leq i \leq p+1$

mit dem Legendrepolynomen $L$, $L_2 (t) = \frac{d^2}{dt^2}\left((t^2-1)^2\right)$ 
\end{itemize}

\paragraph{$C^1$-Elemente} Oft werden B(Basis)-Splines genutzt:

$t_1<t_2< \dots < t_n$ sei Knotenfolge.
\begin{align*}
  N_{0,1} &= x\left[ t_j, t_{j+1}\right] \\
N_{j,k} (x) &= \frac{x-t_j}{t_{j+k-1}-t_j} N_{j, k-1}(x) + \frac{t_{j+k}-x}{j_{j+k}-t_{j+1}}H_{j+1, k-1}(x) 
\end{align*}
Dann gilt
\begin{itemize}
\item $\operatorname{supp} N_{j,k} \subset [t_j, t_{j+k}]$
\item $N_{j,k}> 0$ in $[t_j, t_{j+k}]$
\item $N_{j,k}$ stückweise polynomiell vom Grade $k-1$
\item $N_{j,k} \in C^{k-2}$: glatte Splines 
\end{itemize}
populär: $k = 3$: kubische $C^1$-Splines
Literatur: Schwab: $p$ and $hp$ finite element methods.
\subsection{Der 2-dimensionale Fall}
$\O \subset \R^2$ sei ein Polygon.

\begin{definition}
  Eine Zerlegung (Triangulation) $\cT_h$ von $\O$ in polygonale Teilmengen $K_i$heißt \emph{zulässig}, wenn folgende Eigenschaften erfüllt sind:
  \begin{enumerate}
  \item $\bigcup K_i = \O$
  \item Besteht $K_i \cap K_j$ aus einem Punkt, so ist dieser Eckpunkt von $K_i$ und $K_j$.
  \item Besteht $K_i \cap K_j$ aus mehr als einem Punkt, so ist $K_i \cap K_j$ eine Kante von $K_i$ und $K_j$. 
  \end{enumerate}
\end{definition}

%\datum{28. Oktober 2014}

\begin{definition}
  Ein Tripel $(K, P_K, \Sigma_K)$ heißt \emph{finites Element}. Dabei ist
  \begin{itemize}
  \item $P_K$ ein endlichdimensionaler Funktionenraum (meistens Polynome), 
  \item $\Sigma_K$ eine Menge von Funktionen auf $P_K$.
  \end{itemize}
Jedes Element aus $P_K$ soll dabei durch Vorgabe der Werte dieser Funktionale eindeutig bestimmt sein (\emph{Unisolvenz}).
\end{definition}
\begin{beispiel}
  \begin{enumerate}
  \item Sei $K$ Dreieck, $P_K = \set{1, x, y}$, $\Sigma_K$ Funktionenwerte in den Ecken.
  \item $K$ sei Dreieck, $P_K= \set{1, x, y}$, $\Sigma_K$: Funktionswerte in den Seitenmittelpunkten
\item $K$ sei Rechteck, $P_K = \set{1, x, y, xy}$, $\Sigma_K$: Funktionswerte in den Ecken, Unisolvenz klar. 
\item $K$ sei Rechteck, $P_K = \set{1, x, y, xy}$, $\Sigma_K$: Funktionswerte in den Seitenmittelpunkten, Unisolvenz ist \emph{nicht} gegeben, z.B ist $xy = 0$ für ein Element $E = [-1, 1]^2$ 
\item $K$ sei Rechteck, $P_K = \set{1, x, y, x^2-y^2}$, $\Sigma_K$: Funktionswerte in den Seitenmittelpunkten.

Nachweis der Unisolvenz:
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}


  
\end{tabular}
\begin{align*}
  \begin{vmatrix}
    1 & 1& 0 &1\\
1 & -1& 0 & 1\\
1 & 0& 1 &-1\\
1 & 0& -1&-1
  \end{vmatrix} \neq 0 
\end{align*}
Daraus folgt Unisolvenz. (Aufgetragen horizontal: $1, x, y, x^2-y^2$, vertikal: $(1,0), (-1, 0), (0,1), (0,-1)$).
  \end{enumerate}
\end{beispiel}
\begin{definition} Finite-Elemente-Raum

Gegeben sei ein finites Element.

Dann definieren wir:
\begin{align*}
 v_h \in V_h: v_h|_K \in P_K \; \forall K
\end{align*}
Bei gegebenem $V$ heißt $V_h$ konformer Finite-Elemente-Raum, wenn $V_H \subset V$. Zu Prüfen ist dann
\begin{itemize}
\item für $V \subset H^1$: ist $v_h \in V_h$ global stetig?
\item für $V \subset H^2$: ist $v_h \in V_h$ stetig differenzierbar?
\end{itemize}
\end{definition}

Wir prüfen die Beispiele (hinsichtlich $V = H^1$) auf Konformität:
\begin{enumerate}
\item Für zwei benachbarte Dreiecke $K$ und $K'$: $v_h|_{K \cap K'}$ ist lineare Funktion einer Variablen, diese ist eindeutig bestimmt $\to$ Stetigkeit.

Das sind konforme lineare Elemente, Raum \emph{$P_1$}.
\item Zwei benachbarte Dreiecke $K$ und $K'$: nichtkonformes lineares Element (\emph{Crouzeix-Raviart-Element})
\item Zwei benachbarte Rechtecke $K$ und $K'$: wie bei (1): konforme bilineare finite Elemente, Raum \emph{$Q_1$}
\setcounter{enumi}{4}
\item nichtkonformes Element (Rannacher-Turek)
\end{enumerate}

Erhöhung des Polynomgrades bei Reckteckelementen:

Fall $Q_2$: $P_K = \set{x^{\alpha_1}y^{\alpha_2}, 0 \leq \alpha_1, \alpha_2 \leq 2}$, $\dim P_K = 9$

Fall $Q_3$: $P_K = \set{x^{\alpha_1}y^{\alpha_2}, 0 \leq \alpha_1, \alpha_2 \leq 3}$, $\dim P_K = 16$

und so weiter \dots

Manchmal reduziert man die inneren Freiheitsgrade, zum Beispiel:

\begin{beispiel}
  $Q_2'$ mit Punkten an den Elementecken (Elemente: Recktecke). 

$P_K = \set{\text{alle nodalen Basisfunktionen wie in }Q_2\text{ mit Ausnahme der Basisfunktion zu dem inneren Punkt}}$
\end{beispiel}
Manchmal favorisiert man andere Freiheitsgrade
\begin{beispiel}
  Elemente: Rechtecke, $P_k = \set{x^{\alpha_1}y^{\alpha_2}, 0 \leq \alpha_1, \alpha_2 \leq 2}$, $\dim P_K = 9$
Freiheitsgrade:
\begin{itemize}
\item Funktionswerte in Ecken (4)
\item Integrale über Randkanten (4)
\item Interpolation üder Elemente
\end{itemize}
\end{beispiel}
Neuer Finite-Elemente-Raum: $Q_2^*$

Wir betrachten baryzentrische Koordinaten: Im $\R^n$: Gegeben seinen $n+1$ Punkte $a^1, \dots, a^n, a^{n+1}$, die ein nichtentartendes Simplex (Simplex: konvexe Hülle dieser Punkte $\sum_{i = 1}^{n+1}, \sum \lambda_1 = 1, \lambda_i \geq 0$, in 2D: Dreieck) bilden. $x \in \R^n$ wird nun darsgestellt als 
\begin{align*}
  & x = \sum_{i = 1}^{n+1} \lambda_ia^i, \\
& \sum_{i = 1}^{n+1} \lambda_i = 1
\end{align*}
Dann werden $\lambda_i$ \emph{baryzentrische Koordinaten} von $x$ genannt.
Darstellung eines Punktes $x$ in 2D durch baryzentrische Koordinaten:
\begin{align*}
  x_1 = \lambda_1 a^1_1 + \lambda_2 a_1^2 + \lambda_3 a_1^3\\
  x_2 = \lambda_1 a^1_2 + \lambda_2 a_2^2 + \lambda_3 a_2^3\\
  1 = \lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3
\end{align*}
Die Cramersche Regel liefert zum Beispiel:
\begin{align*}
  \lambda_1 = \frac{
    \begin{vmatrix}
      x_1 & a_1^2 & a_1^3\\
      x_2 & a_2^2 & a_2^3\\      
      1 & 1 & 1\\
    \end{vmatrix}
}{
    \begin{vmatrix}
      a_1^1 & a_1^2 & a_1^3\\
      a_2^1 & a_2^2 & a_2^3\\      
      1 & 1 & 1\\
    \end{vmatrix}
} = \frac{\text{Inhalt}_\triangle (x, a^2, a^3)}{\text{Inhalt}_\triangle (a^1, a^2, a^3)}
\end{align*}

%\paragraph{Erhöhung des Polynomgrades bei Dreieckelementen}
\paragraph{Dreieckselemente - $P_k$-Elemente}
Bemerkung: Die $\lambda_i$ sind lineare Funktionen in $x$. 

$P_1$ Lineare finite Elemente mit Freiheitsgraden in den Ecken $a^1, a^2, a^3$: Basisfunktionen sind $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ und $\lambda_1(a^1)$, $\lambda_1(a^2) = \lambda_1(a^2) = 0$. 

$P_2$ Bei quadratischen finiten Elementen mit Elementecken $a^1, a^2, a^3$, $K, P_K, \Sigma_K$ mit Dreiecken $K$, $P_K$ quadratische Funktionen, $\dim = 6$ und $\Sigma_K$ Funktionswerde in den Ecken und Seitenmittelpunkten.

Nodale Basisfunktionen: $4 \lambda_1 \lambda_2, 4 \lambda_1 \lambda_3 , 4 \lambda_2 \lambda_3$ und $2\lambda_1(\lambda_1 - \frac{1}{2}), 2\lambda_2(\lambda_2 - \frac{1}{2}), 2\lambda_3(\lambda_3 - \frac{1}{2})$. ('Elegant').

Kubische Elemente $P_3$: $\dim P_3 = 10$, wir brauchen also 10 Punkte des Dreiecks: 3 Dreiecksecken, 6 Punkte durch Seitendrittelung, und Dreiecksmittelpunkt. 
Daraus erhalten wir die nodalen Basisfunktionen $27 \lambda_1 \lambda_2 \lambda_3$, $\frac 9 2 \lambda_1(\lambda_1 -\frac 1 3), \dots$, außerdem $ \l_1 \l_2( \l _1 - \frac 1 3)$ (3 BF) und $\frac {27} 2 \l_1 \l_2(\l_1  - \frac 1 3), \dots $ (6 BF).

\paragraph{Das Serendipity-Element $P_3'$}

$P_K$ sei die Menge aller kubischen Funktionen der Form
\begin{align*}
  \sum p(a^i) \frac 1 2 \lambda_i(3 \l_i - \frac 1 2)(3 \l_i -2) + \sum_{i,j} p(a^{iij})\frac 9 2 \l_i \l_j(3\l_i-1) + p(a^{123}) \l_1\l_2 \l_3
\end{align*}
mit
\begin{align}\label{eq:serendip}
  p(a^{123}) = - \frac 1 2\sum p(a^i) + \frac 1 4 \sum_{i, j} (p(a^{iij})+ p(a^{ijj})),
\end{align}
der Freiheitsgrad des Mittleren Elements wurde also eliminiert. Woher kommt diese Bedingung? Man hätte gerne $P_2 \subset P_3'$.
Für quadratische Funktionen realisiert man Folgendes: 
\begin{enumerate}
\item Betrachte die Punkte $a^1, a^{112}, a^2$, die auf einer Geraden liegen und die ein quadratisches Interpolationspolynom eindeutig bestimmen. Der Wert am  Mittelpunkt $a^{12}$ von $[a^1, a^2]$ ist eindeutig bestimmt.
\item Betrachte die Punkte $a^1, a^{122}, a^2$ und führe analog Schritt 1 aus und erhalte Funktionswert in der Mitte. 
\item Daraus erhält man nun 
  \begin{align*}
    p(a^{12}) = - \frac 1 {16} (p(a^1)+ p(a^2)) + \frac 9 {16} (p(a^{112})+ p(a^{122}))
  \end{align*}
\item In den Mittel- und Eckpunkten $a^{12}, a^{13}, a^{13}, a^1, a^2, a^3$ berechne man die quadratische Interpolierende $q$ dieser 6 Punkte. Daraus folgt $q(a^{123})$ und die Bedingung \eqref{eq:serendip}.
\end{enumerate}
\paragraph{$C^1$-Elemente}

Für Rechtecke definiere $P_K$: bikubische Funktionen, $\dim = 16$, und die Freiheitsgrade in den Ecken (4), die Freiheitsgrade in den Ecken in den 1. Ableitungen und gemischte Ableitungen in den Ecken. 
Das heißt dann \emph{Bogner-Schmidt-Element}.

In Dreiecken: T-10-Elemente mit $P_K$ als kubische Funktionen, $\dim = 10$ \dots kein $C^1$-Element.

Zlamal hat beweisen: Für $C^1$-Elemente auf Dreiecken muss die Dimension von $P_k$ mindestens 18 sein, wenn Polynome benutzt werden.
Auf Dreiecken mit Polynomen 4. Grades zu arbeiten liefert $\dim = 15$, mit Polynomen 5. Grades $\dim = 21$. Das reicht:

Argyris: $P_k = P_5$ und verwendet für Freiheitsgrade die Ecken, die ersten Ableitungen in den Ecken, und die 2. Ableitungen in den Ecken, sowie die Normalableitungen in den Seitenmitten.

Praktisch werden $C^1$-Elemente kaum verwendent, eher nichtkonforme Elemente oder gemischte Methoden.

\begin{beispiel} Zusammengesetztes $C^1$-Element (Dreieck)
Zerlegung des Dreiecks in 3 Teildreiecke, $P_k$ soll kubische Funktionen auf jedem Teildreieck beinhalten. Freiheitsgrade: Ecken, 1. Ableitung in den Ecken und in den Seitenmittelpunkten, also ist die Dimension des Raumes 12 (Clough-Tocher-Element).
\end{beispiel}

Hier ist die Darstellung mittels baryzentrischer Koordinaten nicht optimal. Alternatives Hilsmittel: Bernstein-Bezier-Darstellung von Splines.

%\datum{3. November 2014}

\subsection{Einfache Finite-Elemente- Diskretisierungen auf Standard-Gittern}

\begin{beispiel}
  \begin{align*}
    -\Delta u &= f, \quad x \in (0,1)^2\\
u &= 0,  \quad x \in \partial \O
  \end{align*}
mit linearen Finiten Elementen [S. Blatt]

Zu Berechnen für Friedrichs-Keller-Gitter
\begin{align*}
  \int_\O \nabla \phi_{ij} \nabla \phi_{kl},
\end{align*}
zum Beispiel
\begin{align*}
  \int_\O \nabla \phi_{ij} \nabla \phi_{i+1, j} = \int_{K_1 \cup K_2}\nabla\phi_{ij} \nabla\phi_{i+1, j}
\end{align*}
auf $K_1$:
\begin{align*}
&  \phi_{ij} = \frac 1 h (h - (x-x_j))\\
&  \phi_{i+1, j} = \frac 1 h (x-y- x_i + y_j)\\
\Rightarrow  &\int_{K_1}\nabla \phi_{ij} \nabla \phi_{i+1, j} = \int_{K_1}(- \frac 1 {h^2}) =  \frac {h^2} 2 (- \frac 1 {h^2})  =  -\frac 1 2 
\end{align*}
und ähnlich  auf $K_2$ \dots $ = - \frac 1 2 $.

Das Ergebnis ist 
\begin{align*}
&  u_h = \sum u_{ij} \phi_{ij}\\
&- u_{i-1, j}- u_{i, j-1}- u_{i+1, j}- u_{i, j+1} + 4 u_{ij} = \int_{\O_{ij}} f \phi_{ij}
\end{align*}
(5-Punkte-Differenzenstern). Das Ergebnis entspricht dem Differenzenverfahren
\begin{align*}
&  -\frac {\partial^2 u}{\partial x^2}   -\frac {\partial^2 u}{\partial y^2}  = f\\
&  -\frac {u_{i-1, j}-2u_{i, j} + u_{i+1, j}}{h^2}   -\frac {u_{i, j-1}-2u_{i, j} + u_{i, j+1}}{h^2} = f(x_i, y_i)
\end{align*}
\end{beispiel}
\begin{beispiel} Bilineare Finite Elemente auf einem Rechteckgebiet

Das Ergebnis ist ein 9-Punkte-Differenzenstern:
\begin{align*}
  \frac 13
  \begin{pmatrix}
    -1 &-1&-1\\
    -1 & 8&-1\\
    -1 &-1&-1
  \end{pmatrix}
\end{align*}
Eine Untersuchung der Konsistenzordnung (Taylor) ergibt, dass beide Differenzensterne besitzen für hinreichend glatte Lösungen die Ordnung 2. 

Gibt es weitere kompakte (in 2D: maximal 9 Punkte, Nachbargitterpunkte auf Rechteckgebiet) Differenzensterne der Ordnung 2? Verfahren über Koeffizientenvergleich. Ergebnis: Alle Sterne der Ordung 2 besitzen die Struktur 
\begin{align*}
  \delta
  \begin{pmatrix}
    1 & 1 & 1\\
    1 & -8 & 1\\    
    1 & 1 & 1
  \end{pmatrix}
+ (\nu - \delta) 
  \begin{pmatrix}
    0 & 1 & 0\\
    1 & -4 & 1\\    
    0 & 1 & 0
  \end{pmatrix}
\end{align*}
mit $\nu + 2 \delta = -1$. Es gibt keine Sterne der Ordnung 3.
\end{beispiel}